# 第9章-EM算法及推广-高斯混合模型{docsify-ignore-all}

&emsp;&emsp;本节介绍如何用EM算法求解高斯混合模型中的参数，高斯混合模型是一个非常重要的模型，从理论上讲，可以用高斯混合模型逼近任何一个连续型的分布，这就类似于可以通过泰勒公式（泰勒展开）用一个多项式拟合任何一个函数。  

## 明确隐变量，写出完全数据的对数似然函数
&emsp;&emsp;高斯混合模型的概率分布模型为$\displaystyle P(y|\theta)=\sum_{k=1}^K \alpha_k \phi(y|\theta_k)$，其中$\phi(y|\theta_k)$是高斯分布密度函数，是由$\theta_k$决定的，$\alpha_k$表示$y$以$\alpha_k$的概率来自于第$k$个正态分布$\phi(y|\theta_k)$，$\theta=(\alpha_1,\cdots, \alpha_K,\mu_1,\sigma_1^2,\mu_2,\sigma_2^2,\cdots,\mu_K,\sigma_K^2)$，也就是说，要通过观测数据$y$估计$\theta$中的值。  
&emsp;&emsp;根据EM算法，存在一个隐变量$\gamma$，$\gamma$表示当前的$y$来自的高斯分布，对于第一个观测值，有$\gamma_1=(\gamma_{11},\gamma_{12},\cdots,\gamma_{1K})$，其中根据书中的$\gamma_{jk}$的定义：$$\gamma_{jk} = \left\{ 
\begin{array}{ll} 
1, & 第j个观测来自第k个分模型 \\
0, & 否则
\end{array}\right. \\ 
j = 1,2,\cdots, N; k=1, 2,\cdots,K$$以上是随机变量的分布，取第1个值的概率为$\alpha_1$，取第2个值的概率为$\alpha_2$，……，取第K个值的概率为$\alpha_K$，一旦知道$\gamma_1$的值，就知道从第几个高斯分布中抽取$y_1$。  
$$\begin{aligned} p(\gamma_1,y_1|\theta)
&= p(\gamma_1|\theta) \cdot p(y_1 | \gamma_1,\theta) \\
&= \alpha^{\gamma_{11}}_1 \cdot \alpha^{\gamma_{12}}_2 \cdots \alpha^{\gamma_{1K}}_K \phi(y_1|\theta_1)^{\gamma_{11}} \phi(y_2|\theta_2)^{\gamma_{12}} \cdots \phi(y_1|\theta_K)^{\gamma_{1K}} \\
=& \prod_{k=1}^K \left[ \alpha_k \phi(y_1 | \theta_k) \right]^{\gamma_{1k}}
\end{aligned}$$这个是第1个样本点完全数据的密度函数。在极大化似然估计中是极大化似然函数，这需要所有样本点的联合分布，对于所有的样本点，概率密度函数为
$$P(y,\gamma|\theta)=\prod_{j=1}^N \prod_{k=1}^K \left[ \alpha_k \phi(y_j | \theta_k) \right]^{\gamma_{jk}}$$  
$\displaystyle \because \prod_{j=1}^N \prod_{k=1}^K \alpha_k^{\gamma_{jk}} = \prod_{k=1}^K \alpha_k^{\sum_{j=1}^N \gamma_{jk}}$，$\displaystyle \sum_{j=1}^N \gamma_{jk}$表示在N个样本点中，一共有多少个是来自第$k$个高斯分布的，将该数量记为$\displaystyle n_k=\sum_{j=1}^N \gamma_{jk}$，$n_1+n_2+\cdots+n_K=N$  
$\displaystyle \therefore \prod_{k=1}^K \alpha_k^{\sum_{j=1}^N \gamma_{jk}} = \prod_{k=1}^K \alpha_k^{n_k}$  
$\displaystyle \therefore \prod_{j=1}^N \prod_{k=1}^K \alpha_k^{\gamma_{jk}} = \prod_{k=1}^K \alpha_k^{n_k}$  
$\displaystyle \therefore P(y, \gamma|\theta) = \prod_{k=1}^K \alpha_k^{n_k} \prod_{j=1}^N \big[\phi(y_i|\theta_k)\big]^{\gamma_{jk}} = \prod_{k=1}^K \alpha_k^{n_k} \cdot \prod_{j=1}^N \left[ \frac{1}{\sqrt{2\pi} \sigma_k} \exp\left(-\frac{(y_j-\mu_k)^2}{2 \sigma_k^2} \right) \right]^{\gamma_{jk}}$  
$\displaystyle \therefore \ln P(y, \gamma|\theta) = \sum_{k=1}^K \left\{ n_k \ln \alpha_k + \sum_{j=1}^N \gamma_{jk} \left[ \ln (\frac{1}{\sqrt{2\pi}}) - \ln \sigma_k - \frac{1}{2 \sigma_k^2} (y_j - \mu_k)^2 \right] \right\} $  

## EM算法的E步，确定$Q$函数
将隐变量都换成期望，隐变量有$\gamma_{jk}$和$n_k$  
$\displaystyle \because E(n_k) = E \left(\sum_j \gamma_{jk} \right) = \sum_j E(\gamma_{jk})，E(\gamma_{jk} | \theta^{(i)},y) = P(\gamma_{jk}=1| \theta^{(i)},y)$，求解期望时，是根据上一步的$\theta^{(i)}$以及观测数据所有的$y_j$，需要知道$\gamma_{jk}$的分布$P(\gamma_{jk}=1|\theta^{(i)},y)$。  
$\begin{aligned} \because P(\gamma_{jk}=1|\theta^{(i)},y)
=& \frac{P(\gamma_{jk}=1,y_j | \theta^{(i)})}{P(y_j|\theta^{(i)})} \\
=& \frac{P(\gamma_{jk}=1,y_j | \theta^{(i)})}{\displaystyle \sum_{k=1}^K P(\gamma_{jk}=1,y_j | \theta^{(i)})} \\
=& \frac{P(\gamma_{jk}=1|\theta^{(i)})P(y_i|\gamma_{jk}=1, \theta^{(i)})}{\displaystyle \sum_{k=1}^K P(y_j | \gamma_{jk}=1,\theta^{(i)}) P(\gamma_{jk}=1|\theta^{(i)})}
\end{aligned}$  
$\because \alpha_k=P(\gamma_{jk}=1|\theta), \phi(y_i|\theta)=P(y_i | \gamma_{jk}=1,\theta)$  
$\displaystyle \therefore E(\gamma_{jk} | y, \theta^{(i)}) = P(\gamma_{jk}=1|\theta^{(i)},y) = \frac{\alpha_k \phi(y_i|\theta^{(i)})}{\displaystyle \sum_{k=1}^K \alpha_k \phi(y_i|\theta^{(i)})}$，其中$\theta^{(i)}=(\alpha_k^{(i)}, \theta_k^{(i)})$  
&emsp;&emsp;将$\gamma_{jk}$关于给定$y$和$\theta^{(i)}$的条件下的期望记为$Z_k=E(\gamma_{jk} | y, \theta^{(i)})$，因为各个样本之间是独立同分布的，所以$Z_k$是和$j$无关的。  
$\displaystyle \therefore Q(\theta, \theta^{(i)}) = E_Z \big[ln P(y,\gamma | \theta^{(i)})\big] = \sum_{k=1}^K \left\{ (N Z_k) \ln \alpha_k + Z_k \sum_{j=1}^N \left[ \ln (\frac{1}{\sqrt{2\pi}}) - \ln \sigma_k - \frac{1}{2 \sigma_k^2} (y_j - \mu_k)^2 \right] \right\}$  

## 确定EM算法的M步
需要估计的变量有$\alpha_k,\sigma_k,\mu_k$，然后求偏导等于0：$$\begin{array}{l} 
\displaystyle \frac{\partial Q(\theta, \theta^{(i)})}{\partial \mu_k} = 0 \\
\displaystyle \frac{\partial Q(\theta, \theta^{(i)})}{\partial \sigma_k^2} = 0 \\
\left \{ \begin{array}{l} 
\displaystyle \frac{\partial Q(\theta, \theta^{(i)})}{\partial \alpha_k} = 0 \\
\sum \alpha_k = 1 
\end{array} \right .
\end{array}$$根据上述公式可以推导出：$$\begin{array}{l} 
 \mu_k^{(i+1)} = \frac{\displaystyle \sum_{j=1}^N \hat{\gamma_{jk}} y_j}{\displaystyle \sum_{j=1}^N \hat{\gamma_{jk}} } \\
(\sigma_k^2)^{(i+1)} = \frac{\displaystyle \sum_{j=1}^N \hat{\gamma_{jk}} (y_i - \mu_k)^2}{\displaystyle \sum_{j=1}^N \hat{\gamma_{jk}} } \\  
\displaystyle \alpha_k^{(i+1)} = \frac{n_k}{N}= \frac{\displaystyle \sum_{j=1}^N \hat{\gamma_{jk}}}{N} \\
\end{array}$$其中$\displaystyle \hat{\gamma_{jk}}=E \gamma_{jk}, n_k = \sum_{j=1}^N E \gamma_{jk}, k=1,2,\cdots,K$